IVE 生「智能醫生」系統獲矽谷注意

(星島日報報道)為加快醫護人員掌握病人最新的身體狀況，有專業教育學院（IVE）雲端系統及數據中心管理高級文憑學生，研發出一套「雲端虛擬智能醫生」系統，通過每次問診並測量病人身體狀況，觀察其健康狀況，若配合電子健康記錄存取，可減少出現延誤醫治，整套系統的硬件成本只須五百元。負責研發的學生透露，有關系統目前已有台灣及美國矽谷的公司表示有興趣。

「雲端虛擬智能醫生」系統主要通過語音實時對答來問診，引導病人通過體溫計、血壓計和心跳血氧計等醫療儀器自助測量，然後將結果即時記錄，並發送到雲端，與系統內的數據進行比較分析，讓病人彈指間了解自己的身體狀況，並便醫護人員按初步結果作分流，如遇到緊急或異常個案，更會即時通知醫護人員跟進。

研發出這套系統的IVE雲端系統及數據中心管理高級文憑二年級生洪佑瑜，曾經歷過兩次「爆肺」（氣胸），「第一次時因為還能走能動，被當作非緊急個案處理，結果等到休克、差點沒命才送入深切治療部。」他深刻體會延誤診治造成的嚴重後果，所以決定運用所學，與另外兩位同學合作研發這套系統，助醫護人員及早分辨病症和縮短病人輪候時間。

與坊間類似的工具不同，這套系統除採用雲端和物聯網系統外，還結合了人工智能、自然語言處理和面容識別技術，又用擴增實境（AR）技術虛擬卡通角色作引導。有份研發的林韋錡指，考慮到長者用家未必習慣和冷冰冰的機器對話，所以採用更人性化的設計。他又指，雖然現只支援英文語音，但未來進一步改良至可選用中文對話。

林韋錡表示，研發整套系統的硬件成本低，不計算醫療儀器部分只需約五百港元。負責指導他們的資訊科技系講師黃俊彥坦言，發送到雲端及進行運算的成本很低，以八分鐘內所進行運算來說，可能只需五仙，「花不到一毫子」。他補充稱，台灣及美國矽谷已有公司對項目表示有興趣，但香港仍正提倡電子健康紀錄互通，數據暫未可如外地般應用，但期望日後本港的數據互通後，可推廣在社區中心、老人院、日間護理中心和醫院等地方應用。

雲端運算是近年資訊科技發展的新趨勢，洪佑瑜他們所實習的科技公司，其業務發展總監林志鎣認為，業界對掌握雲端系統技術和知識的人才需求十分大，像洪佑瑜他們那樣的學生，普遍一畢業就能立刻投身行業，相當「搶手」。

IN IVE WE TRUST

拿拿林飛去老美做野
唔好番香港la